% !TeX spellcheck = en_US
\chapter*{Svensk sammanfattning}
\markboth{UNNUMBERED CHAPTER}{}
Inom systembiologin studerar man biologiska strukturer med målet att få en förståelse för hur systemet fungerar som en helhet. Detta är i kontrast till den traditionella biologin där man ofta har studerat en viss del av ett system väldigt noggrant, i hoppet om att genom att förstå de små delarna så skulle en förståelse för systemet som en helhet uppenbara sig. Inom systembiolgin samarbetar biologer och datavetare för att lösa problem som direkt kan användas i verkligheten. Så kallade \emph{regulatoriska gennätverk} är en vanlig from av nätverk som används. Ett sådant nätverk kan ses som en graf där varje gen är en nod. Varje nod reglerar andra noder genom att antingen aktivera eller inaktivera andra noder. En nod som reglerar en annan nod innebär att det uppkommer en båge mellan noderna i grafen. 
Systembiologin tillämpas t.ex. inom medicinen, där man b.la. kunnat förutspå vilka celler som är cancerbildande samt för utveckling av nya mediciner \cite{fumia2013boolean, butcher2004systems}.

Ett ofta använt sätt för att studera gennätverk är med hjälp av logiska modeller eller differentialekvationer. Differentialekvationer har nackdelen att de kräver väldigt specifik data för att få en användbar modell. I de flesta fall finns det inte tillräckligt med data för att göra en modell \cite{tikhonov2013complexity}. De logiska nätverken jobbar på en abstraktionsnivå högre än differentialekvationerna och tar endast i beaktande nätverkets (grafens) struktur. Den kändaste modellen för detta är så kallade Booleska nätverk som introducerades år 1969 av Kauffman \cite{KAUFFMAN1969}. I de Booleska nätverk kan en nod endast ha värdet sant eller falskt, oftast skrivet som 1 eller 0. Från ett biologiskt perspektiv skulle sant betyda att noden är aktiv medan falskt skulle betyda att den är inaktiv. Även om de Booleska nätverken kan ge intrycket av att de har en allt för enkel bild av verkligheten, så har de använts inom den medicinska industrin. Till exempel så har de använts för att förutspå vilka celler som utgör en risk för tumörutveckling \cite{fumia2013boolean}.

Vi introducerar en ny modell som är en sorts logisk modell. Men istället för endast två värden, som de Booleska nätverken, använder vår modell tre. Två av värdena har samma betydelse som i de Booleska nätverken, d.v.s. aktivt eller inaktivt, medan det tredje värdet har en annan innebörd. Idén bakom det tredje värdet är följande: anta att en nod påverkas av två andra noder där den ena noden ger en signal för att aktivera medan den andra ger en signal för att inaktivera. Hur ska noden i detta fall veta om den ska vara inaktiv eller aktiv i följande tillstånd? I vår modell ser vi detta som en tvetydlig situation och skulle tilldela noden värdet 0. Vår modell har på engelska namnet \emph{strong regulatory graphs} vilket på svenska kan översättas till ungefär starka regulatoriska grafer (SRG). Med starka menar vi de noder som är aktiva eller inaktiva verkligen ska ha ett av de tillstånden. För att om de inte skulle vara aktiva eller inaktiva skulle de vara i det tredje tillståndet. Detta är tanken bakom vår modell, minimera tvetydighet.

\subsection*{Attraktorer och attraktionsbassänger}
Varje nod i SRG modellen har en funktion som anger vilket värde noden får beroende på de regulerande nodernas tillstånd. I sammanfattningen har vi inte utrymme att beskriva hur tillstånden uppdateras i detalj men vad kan sägas är att varje tillstånd alltid leder till antingen samma tillstånd eller ett nytt tillstånd. Eftersom de nätverk vi behandlar är ändliga finns det endast ett ändligt antal tillstånd som nätverken kan befinna sig i. Det är möjligt att rita upp ett tillståndsdiagram där varje tillstånd finns med. Cykler i denna graf kallas för attraktorer. De kan ses som låsta tillstånd från vilket det inte är möjligt att komma ut. Längden på attraktoren kallas för attraktorens period. 

De tillstånd som leder till attraktorerna kallas för attraktionsbassänger. Så fort ett nätverk har hamnat i en attraktionsbassäng för en viss attraktor kommer nätverket nödvändigtvis att gå mot attraktorn. Attraktorer är intressanta hur en biologisk synpunkt eftersom de ofta kan ses som olika tillstånd i vilken en cell kan vara i \cite{huang1999gene}. Ofta är vi intresserade av att \emph{leda} nätverket från ett ohälsosamt tillstånd till ett hälsosammare tillstånd. Detta koncept är känt som \emph{nätverksstryning}, d.v.s. vi vill styra nätverket från ett tillstånd till ett annat. Detta kan ske på olika sätt, men ett sådant är att ta styra över ett visst antal noder genom att tilldela ett passande värde till dem så att nätverket styrs till det tillstånd man är ute efter. 

I SRG modellen kan varje nod ha ett värde från \(\{1, -1, 0\}\). Eftersom varje nod kan ha ett utav tre värden är det totala antalet olika tillstånd som nätverket kan vara i \(3^n\), där \(n\) är antalet noder. 

\subsection*{SRG modellen och nätverksstryning}
Nätverksstryning är ofta definierat som att givet ett tillstånd, styr nätverket till vilket annat tillstånd som helst. Detta är för vårt ändamål en för bred definition. Istället fokuserar vi på att styra nätverket till vissa attraktorer som har den egenskapen att en nods värde hålls konstant som 1 (aktivt) eller -1 (inaktivt) under hela attraktorn. Detta kallar vi för stark nätverksstryning. Idén är att noderna ska vara överens om varför nätverket är i ett visst tillstånd. Att hitta attraktorer med den egenskapen kan ses som en svår uppgift eftersom vi har ett exponentiellt antal tillstånd att söka igenom. Som ett första försök tar vi hjälp utav de Booleska nätverken. 

Vi introducerar en algoritm som förvandlar ett SRG nätverk till ett Booleskt nätverk. Nätverken är ekvivalenta med varandra med anseende på attraktorerna och tillstånden. Förvandlingen gör det möjligt för oss att ta i bruk de algoritmer och resultat som redan har visats för Booleska nätverk. En nackdel med förvandlingen är att den skapar mycket täta nätverk. Med täta menas att det finns många bågar mellan noderna. Detta är ett problem för en del algoritmer eftersom de oftast blir långsamma om graferna de jobbar med är täta. Denna förvandling ger en övre gräns för svårighetsgraden på vårt problem men är inte effektiv. Från teorin vet vi att nätverksstryningsproblemet är ett \(\mathcal{NP}\)-komplett problem i Booleska nätverk, d.v.s. svårt att lösa. Eftersom vårt problem att hitta konstanta attraktorer är ett specialfall av nätverksstryningsproblemet så är detta inte en effektiv lösning. 

En effektivare lösning existerar. Vi visar att det är möjligt att avgöra om en konstant attraktor existerar i polynomiell tid, vilket anses vara en effektiv körtid för algoritmer. Genom att kolla om SRG-nätverket uppfyller vissa krav kan vi ge ett svar om en viss attraktor existerar eller inte, helt utan att ta i beaktande tillståndsdiagrammet. De krav som vi hittar ger även värden på en del noder i grafen vilket gör det möjligt för oss att inte bara visa att en konstant attraktor existerar utan även konstruera en sådan.

Till slut introducerar vi även två problem som har med nätverksstryning att göra. I korthet vill vi styra nätverket från vilket tillstånd som helst till en utav de konstanta attraktorerna. Vi lämnar de som öppna problem för framtida forskning. I avhandlingen nämner vi ändå några möjliga lösningar men ger inga garantier på att de skulle vara de mest optimala som finns. 

\subsection*{Programvara för simulering}
Under projektet har vi även utvecklat ett program för att studera SRG-nätverk. Programmet kan köras på vilken som helst modern datorn och operativsystem. Programmet har funktioner för att visa, simulera, analysera, förvandla och styra nätverk. Programmet använder i bakgrunden programvaran BioLQM som är utvecklat av Colomoto consortium \cite{Naldi2018BioLQMAJ}. BioLQM är ett bibliotek av funktioner för att analysera och simulera olika modeller av logiska nätverk. 

Att simulera nätverken har vissa begränsningar. Eftersom antalet tillstånd växer exponentiellt är antalet noder i ett nätverk i praktiken begränsat till omkring \(25\) stycken. De andra funktionerna som styrning eller förvandling till ett Booleskt nätverk påverkas inte av dessa begränsningar. Programvaran finns att ladda ner på följande sida: \url{https://bitbucket.org/patric_gustafsson/network-sim/src/master/}. 

\subsection*{Avslutning}
Att skapa en ny modell för något är inte ett enkelt uppdrag. Man måste kunna visa att den nya modellen är användbar inte bara sett ur ett teoretiskt perspektiv utan även praktiskt. Sedan ska modellen också skilja sig på ett märkbart sätt från de existerande modellerna. Enligt författarens åsikt har detta lyckats i detta avhandlingsprojekt. En tid fanns det en tanke att det som vi hade att göra med var endast tomma mängden eller att hela nätverket skulle ledas till endast en attraktor. Detta visade sig inte stämma utan istället har vi skapat en modell som kan tillämpas på verkliga data. 

Att hitta attraktorer i polynomiell tid är en bedrift eftersom vi behandlar strukturerar som innehåller ett exponentiellt antal tillstånd. Inom andra logiska modeller skulle samma algoritm knappast fungera eftersom den är baserad på hur vi definierat vår modell. En annan fördel med SRG modellen är att den kan använda på vilka regulatoriska-gennätverk som helst. 

Vi har även öppnat upp olika vägar för vidare forskning. Bland annat direkt genom att ge två öppna problem inom nätverksstryning. All vidare forskning kommer att ha hjälp av mjukvaran som utvecklades för att studera SRG-nätverken. Nya upptäckter genom forskning kan enkelt studeras med hjälp av programmet och nya funktioner kan läggas till efter behov.
